# Страницы статуса (statuspage)

Страница статуса предназначена для отображения определенной группы индикаторов и текстовых поясняющих сообщений. Страница статуса может быть публичной, она открыта всем (пример такой странички доступен по ссылке "Статус" с главной страницы сайта okerr.com), или приватной, тогда она доступна только участникам проекта.

По каждому индикатору на странице статуса отображается:

- Название индикатора (может отличаться от настоящего, "технического" имени индикатора)
- Его статус (OK или ERR) в виде иконки.
- Детали (опционально)
- Пояснение к индикатору
- Время последнего обновления и изменения индикатора

Так же на странице статуса отображается "блог" статуса. Блог предназначен для записей о ходе работ по исправлению проблем. ("Обнаружена проблема, ожидаемый срок исправления - тогда-то". "Проблема исправлена") 

Страница статуса находится на нашем сервере, поэтому доступна и вам и пользователям даже если все ваши сервера лежат.

# Создание и управление страницами статуса
Список активных страниц статуса для каждого проекта доступны на странице настроек проекта. Для создания новой страницы нужно указать имя страницы (страница будет доступна по адресу https://cp.okerr.com/status/*textid*/*name* , где *textid* - текстовое имя проекта, а *name* - указанное вами имя страницы статуса). Имя "index" особое: при обращении без указания имени страницы статуса, откроется страница "index".

# Настройка страницы статуса

## Общие свойства страницы

**Адрес** - имя (адрес) страницы, по которому она доступна

**Заголовок** - заголовок страницы

**Публичная** - если галочка установлена, страницы доступна всем. (Например, может быть указана на вашем сайте для ваших пользователей). Если галочка снята - доступна только для авторизованных участников проекта.

**Пользователи могут подписываться** - если да, то пользователь может подписаться и получать по электронной почте обновления в блоге на странице статуса.

**Описание** - Описание в формате markdown (допускаются ссылки, декорация текста и прочее). Описание будет отображаться на странице статуса.


## Индикаторы
На странице статуса проекта могут быть добавлены индикаторы из этого проекта. По каждому индикатору отображается:

**Название** - Изначально - имя индикатора в okerr, но можно изменить на удобное "человекопонимаемое" название. Не farm1:server1:web, а "наш главный вебсервер".

**Раздел** - Текстовое название раздела в котором будет отображаться индикатор. Может быть пустым. Если Раздел указан, то все индикаторы с этим разделом будут отображены рядом и под общим заголовком.

**Вес** - Вес индикатора. Влияет на порядок отображения. "Легкие" индикаторы (с низким весом) отображаются выше "тяжелых". Аналогично определяется порядок раздела по весу самого легкого индикатора.

**Детали** - Если галочка установлена, то отображается не только статус индикатора, но и строчка деталей статуса.

**Описание** - Если указано, то будет отображать еще это дополнительное поясняющее описание (что отслеживает индикатор, на что влияет, итд)

## Блог
В разделе блога можно внести новую запись в блог статуса и удалить последнюю запись. Несполько последних записей будут отображаться на странице статуса.

Блог предназначен для информирования посетителей страницы о техническом состоянии проекта и ходе работ по исправлению проблем.

## Рекомендации

Используйте страницы статуса для отображения тех индикаторов, которые могут быть важны пользователю. Например, пользователю не важно,
что где-то заканчивается место на диске и через неделю-две может полностью закончиться; неважно, что где-то истекает сертификат; неважны проблемы с каким-то малозначимым сервером. Зато пользователю важно, если какие-то нужные ему функции не работают (нельзя оформить покупку в интернет-магазине).

Попробуйте получить ситуацию, когда если что-то не работает на сайте - то на странице статуса обязательно будет "красный" индикатор, в этом случае проблема для пользователя смягчается:

- Он видит, что проблема не у него и не носит мистический характер
- Он знает, что проблема обнаружена, вы в курсе о ней
- Если администратор оставит сообщение в блоге, пользователь будет знать общую информацию о проблеме и прогноз (исправим через 2 часа)
- Если нужно - прогноз можно уточнить (нужен еще 1 час)
- Пользователь свободно и спокойно занимается своими делами
- Когда проблема исправлена, пользователь получит уведомление и легко и красиво сделает то, что ему нужно было

Старайтесь предупреждать пользователей заранее о возможных работах с серверами и их отключениях. Если кому-то эти напоминания будут не нужны - они просто не будут подписываться на них. Для малого и среднего бизнеса вряд ли возможно поддерживать стабильность как у Google, когда никто и не помнит, когда последний раз их сервера были недоступны. Вы и большинство ваших партнеров живут в реальном мире, где технические проблемы - реальны. И большой плюс если они будут видеть, что вы умеете правильно решать эти проблемы. Из минусов вы можете сделать плюсы.

Открытость, честность и прозрачность дают доверие и понимание. Закрытость - дает сомнения, подозрения и страхи.








